【黑鏡中國版？】中國「腦波監控」系統上線，拿隱私換工作效率不愧是祖國

智慧機器人網

▲中國公司開始應用腦波監控系統，偵測生產線上員工的精神狀態。（圖／翻攝自南華早報，下同）
【我們為什麼挑選這篇文章】中國監控不遺餘力，從網路到實體無所不在，在網路上，透過防火牆與媒體控管刪文的方式消滅異己聲音，在現實中則是利用 AI 搭配攝影機與「社會信用制度」的實施，全面控制中國人民。

但你以為這樣就是全部了嗎？不，「祖國」的腳步可不會停止於此。最近，有媒體報導了中國開始使用 AI 搭配「腦波」監控列車駕駛員、員工，甚至將相關技術運用在軍事用途（當然，軍方不願透漏細節），到底他們會怎麼應用這套系統，中國人民是否以後連在腦中想什麼都要被控管？讓我們一起來看看最新一集的「監控中國」……。（責任編輯：林厚勳）

中國大力發展人臉辨識，加強監控能力的新聞，近年來鬧得沸沸揚揚，不過，在能夠讀心的「腦波監控」技術面前，似乎都顯得微不足道；在中國，腦波監控技術被大舉運用在工廠內，公司藉由監控員工的腦波活動，從而提高生產效率，其中一家公司更稱該技術使獲利提升 3.15 億美元（約為台幣 93 億元）。

透過腦波監控員工狀態，「生產效率變高了」
根據 《南華早報》 報導，中國杭州中恆電氣藉由監控員工腦波，了解每位職員的情緒、精神狀態，調整工人的休息時間與頻率，並透過這項措施提高生產效率。

該公司將小巧的感測器安裝在一般安全帽或公司配發的帽子內，可以持續不間斷地監控穿戴者的腦波活動，並將蒐集到的數據傳送至主機，利用 AI 演算找出憂鬱、焦慮、憤怒的負面情緒。

▲感測器可被安裝在列車司機的帽子內。
雖然聽起來很驚人，然而中恆電氣只不過是該技術應用的冰山一角，參與該計畫的學者透露，中國已大規模利用這項技術，幫助企業時時監控員工的心理狀態； 工廠、公營企業甚至軍隊都導入了相關技術，提高產業競爭力並維持社會穩定。

《南華早報》指出，中國國家電網浙江省電力公司也運用了該技術，該公司負責情緒監控系統的工程師 Cheng Jingzhou 表示，自 2014 年啟用以來，該公司獲利提升了 3.15 億美元（約為台幣 93 億元），並稱，「它的效果不容置疑。」

該公司與旗下 4 萬名員工管理整個省分家庭、企業的電力供給，Cheng Jingzhou 提到，拜腦波監控技術所賜，他們能在這項業務上達成更優秀的表現。

寧波到瀋陽物流公司則將這項技術與 VR 頭盔結合，用於新進員工的培訓上，同時透露該技術在兩年內為公司帶來 1.4 億人民幣（約為台幣 41 億元）的營收提升。

中國政府投資的腦波監控計畫，真的不會走歪？
這項技術主要源自中國政府投資、寧波大學研發的一項腦波監控計畫「Neuro Cap」，目前該技術已在十多家工廠、企業內實行。

寧波大學商學院腦科學與認知心理學副教授金佳表示，情緒不穩定的員工恐影響生產效率，甚至危及自身安全，當系統偵測到異樣的心理狀態時，主管可透過這項資訊調派員工，甚至讓他回家休息；金佳提到， 儘管員工起初對這項技術感到抗拒，但久而久之也就習慣了。

金佳稱，在腦波相關技術上，中美兩國不相上下，但中國卻是首個大規模應用的國家； 研究團隊還透露該技術已運用在軍隊上，不過並未釋出更詳細的細節資訊。

上海長海醫院也與復旦大學合作，結合腦波監控技術檢測病患情緒，避免暴力事件發生；上海帝儀科技研發的監控設備，也在京滬高鐵上讀取駕駛心神狀態，判別打瞌睡、疲勞、精神不專注等危險行為，及時進行警告。

▲監測列車駕駛腦波的流程簡圖。（圖／翻攝自帝儀科技）
北京師大教授：恐運用於監控思想，幫助「思想警察」
不過，也有專家對這項技術持否定態度，北京師範大學管理心理學教授 Qiao Zhian 認為，腦波監控技術的發展，雖然可促進商業上的發展，但也有遭到濫用，藉此監控思想的疑慮，宛如《1984》中的思想警察。

Qiao Zhian 提到，中國沒有相應的法條對腦波監控進行規範，往往處於弱勢立場的員工，更難以向公司拒絕這些設備的使用；他呼籲，政府應立即修法約束腦波監控，賦予員工保護自己權益的能力，人類的隱私不應為利益遭到剝削。

中國的人權是最好的

尤里

都係果句
由支那領導世界的體系 只會係地獄

儘管員工起初對這項技術感到抗拒，但久而久之也就習慣了。

中國的奴隸是最好的

yes, 豬都醒過佢地

中国畜生有抗拒餘地？

叮噹法寶: 讀心帽，被胖虎利用嘅動漫橋段現實化

本身個遊戲就係諷刺共產國家嘅洗腦
所以向依個方向發展就好正常

中國地獄鬼國真是實字名歸！

第時只係諗「天滅中共」唔講出口 都要坐覧

機械又唔自主研發
用晒啲心機去自主研發點將人變成機械

連諗下都要死

相信可以當測謊機用 比人套話就仆街了

監控差佬

佢都只係1 on 1咋喎，out date啦
依家1 on 14億